港英時代爲何沒有民主

中共的反對

這條中國幾乎不提及的理由是至關重要的原因。早在二戰之後，港督楊慕琦（Mark A. Young）就已經開始嘗試推行本地化計劃。他首先廢除了沿用已久的種族隔離制度，讓華人可以更大程度地參與政治活動和公共管理。比如，在行政局的非官守議員中，華人和西人的人數相等。他還計劃設立以華人和西人相等比例的市議會：「香港市民有更多責任去管理自己的事務」。

但是楊慕琦計劃除了一些具體細節存在爭議之外，還受到來自中國的反對壓力。中國政府擔心，英國一旦在香港推行民主化，就會導致香港的自治乃至獨立。這種擔憂在中共1949年奪得大陸政權之後越加嚴重。為了保住英國在香港的統治地位，英國是西方國家中唯一很快就承認了中共政權的國家。港督認識到，對於香港的地位和香港的人民來說，民主是次要的，而如何保證中國不武力收回香港更為關鍵。於是在推行民主的步伐中，英國不得不長期顧忌中共的反應。

英方檔案中提到，在1958年，中國總理周恩來通過來訪的英國友人康德黎（Colonel Kenneth Cantlie）向英國首相麥美倫（Harold MacMillan）傳話：

「（任何將香港變成像新加坡一樣的自治領的行動）中國均會視之為非常不友善的舉動。中國希望現時香港的殖民地政治狀態，絲毫不變。」With regard to Hong Kong there was an important point he wished to put forward personally to Mr. MacMillan, or at least to his deputy. A plot, or conspiracy, was being hatched to make Hong Kong a self-governing Dominion like Singapore. This had the approval of several members of the British and Hong Kong Governments. He wish Mr MacMillan to know that China would regard any move towards Dominion status as a very unfriendly act. China wished the present colonial status of Hon Kong to continue with no change whatever.

一旦英國在香港推行民主的自治政府，那麼中國就會立即武力「收回」香港。因為中國很清楚，當時如果香港走向民主，就必然會導致獨立的結果。這是因為香港當時大部分人都對共產主義心懷不滿甚至深惡痛絕，他們很多人就是因為懼怕中共的統治而逃到香港的。

中國之所以暫時不收回香港是因為中國需要香港，因為那是中國唯一一個可以和西方打交道以及進口物資和獲得外匯的口岸。在朝鮮戰爭期間，如果沒有從香港走私進口的西方藥物和物資，戰爭的結局難以預料。因此，中國可以容忍甚至支持英國在香港的統治，但是如果香港走向獨立，這是中國所萬萬不能允許的。

儘管在公眾的意識中，香港一直是英國的殖民地，但一個較少人知道的事實是，中國一直反對香港的殖民地地位。因為根據聯合國對殖民地的「居民自決」的精神，殖民地的命運由當地人所決定。因此，如果香港是殖民地的話，那就不可避免地走向獨立。所以，在中國的堅持下，香港（和澳門）後來被從聯合國的殖民地列表中除名。這也是香港沒能自決獨立的原因。

大陸反對香港民主唔係今日事

大陸就係唔抵得香港好，完

British National (Overseas) Citizens should be given full British Citizenship.